背對警員讀憲法 恍如六四坦克人 俄少女獲封民主女神

背對警員讀憲法 恍如六四坦克人
俄少女獲封民主女神
分享

米希克坐在一眾防暴警察前，不慌不忙地誦讀憲法。

身穿防彈衣，盤膝而坐，17歲俄羅斯少女米希克（Olga Misik）無懼背後全副武裝的防暴警察，不慌不忙在街頭宣讀國家憲法；這一幕被攝影記者拍下後，經網民瘋傳，米希克被熱捧為近期莫斯科示威潮的「民主女神」，有如1989年中國天安門學運中以身擋坦克的王維林。

外界將米希克與1989年王維林在北京擋坦克相提並論。 資料圖片

近日俄羅斯首都莫斯科每周都有示威集會，源於多名參選下月國家杜馬（下議院）選舉的獨立候選人，被當局取消資格，指他們未收集足夠簽署登記參選，數名反對派更被拘留。在莫斯科市郊出生成長的米希克，上月27日亦有上街聲援候選人，要求增加選舉透明度；其間米希克和同行朋友失散，不知不覺走到在警方防線前面。這位愛閱讀的學霸，就拿出1993年訂定的俄羅斯憲法，自顧自朗讀起來。

憲法是俄羅斯人的示威常備寶物之一，以向扼殺集會權的普京政府，宣示自己的權利；米希克朗讀條文，不只是為了被取消資格的候選人，更要抗議政府背離後蘇聯時代的憲法：「我讀了其中四章，一篇提到人民和平抗議的權利，另一篇說人人都可參與選舉，有言論自由，人民的意志和力量，是對國家最重要的東西。」她強調並不支持任何政黨：「我只代表自己和人民，對納瓦爾尼等反對派領袖態度中立，但我支持他們所做的事。」

當天示威有1,400名示威者被捕，數人受傷，其中米希克讀完憲法後就離場，但在前往地鐵站途中被捕；她被警方拘留12小時後獲釋，其間一度不適求診被拒，並因參與非法集會面臨2萬盧比（2,408港元）罰款。

「打壓示威顯示當權者害怕」

事實上，米希克三個月來已四度在集會遭拘留，「除了有志投身新聞界的人外，俄羅斯女性普遍不熱衷政治，我是少數派」。素來關心時事，並以入讀國立大學新聞系為目標，但到去年首次才參與政治集會，抗議當局將法定退休年齡延後五年：「我距離退休還有好一段日子，但我看到當中的不公義。」政客行徑令她感到憤怒 ：「總統普京親口承諾不會延後退休年齡，卻在2018年10月簽署法案。」

米希克不擔心參與政治活動會危害自己，只懊惱還未滿18歲，言行仍要受家長監管；早前社會服務部門曾就她參與示威的事登門拜訪其父母，令兩老大為緊張，但米希克說不會因此退縮。米希克續說：「俄羅斯現況很不穩定，當局要從全國各地抽調武力到來追捕和平示威者，顯示當權者害怕；而我看出人民的精神狀態已改變。」
英國廣播公司/法國Brut網站

鬼妹

我地可以一齊宣讀基本法，或者一齊讀警察誓詞

民主女神先得